\documentclass{vorkurs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{xspace}
\usepackage[pass]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations.pathmorphing,decorations.footprints,fadings,calc,trees,mindmap,shadows,decorations.text,patterns,positioning,shapes,matrix,fit}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{url}
\usepackage[pdftex,bookmarks=true,bookmarksnumbered=true,bookmarksopen=true,colorlinks=true,filecolor=black,
    linkcolor=red,urlcolor=blue,plainpages=false,pdfpagelabels,citecolor=black,
    pdftitle={Programmiervorkurs der Fachschaft
    MathPhys},setpagesize=false,pdfauthor={Axel Wagner}]{hyperref}

\newcommand{\swname}[1]{\texttt{#1}\xspace}
\newcommand{\Cpp}{\swname{C++}}
\newcommand{\Java}{\swname{Java}}
\newcommand{\Eclipse}{\swname{Eclipse}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{#1}\xspace}
\newcommand{\param}[1]{\texttt{#1}\xspace}

\begin{document}

Um Lesbarkeit zu gewährleisten, nutzt dieses Schriftstück das generische
Femininum.

Soweit personenbezogene Bezeichnungen in weiblicher Form aufgeführt sind,
beziehen sie sich auf alle Geschlechter in gleicher Weise.

\clearpage

\chapter*{Vorwort}
\pagestyle{empty}

Der vorliegende Einführungskurs in das prozedurale Programmieren wurde
ursprünglich von der Fachschaft
MathPhys\footnote{\url{https://mathphys.fsk.uni-heidelberg.de}} der Universität
Heidelberg entworfen. Er wurde 2017 von Fabian
Grünig\footnote{\texttt{gruenig@posteo.de}} für das Studienvorbereitungsprogramm
„Semester Null“ der DHBW Mosbach in die Programmiersprace \Java übersetzt und
auf die spezifischen Anforderungen dieses Programms angepasst.

Gedacht ist dieser Kurs für Menschen, die ihren Computer bisher eher zum
Spielen, als zum Arbeiten benutzt haben, die schon mal gehört haben, dass man
„Programmieren“ kann, sich darunter aber einen magischen Prozess vorstellen, den
nur Eingeweihte beherrschen und von dem man eigentlich lieber die Finger lässt,
wenn man nicht will, dass einem der Computer um die Ohren fliegt. Kurzum: Dieser
Kurs richtet sich an blutigste Anfängerinnen.

Wir wollen zeigen, dass Programmieren eigentlich gar nicht so schwer ist und
dass einem der Computer eigentlich viel mehr Spaß bringt, wenn man mit dem
nötigen Spieltrieb herangeht. Am Ende dieses Kurses sollte die Angst vor dem
Computer verflogen sein. Ihr solltet gesehen haben, dass es keinen Grund gibt,
ewig zu rätseln, ob ein Algorithmus nun korrekt ist und was die richtige Syntax
für eine Operation ist, statt einfach etwas hinzuschreiben und zu sehen, ob es
kompiliert und läuft. Die wichtigste Kompetenz, die wir Euch vermitteln wollen
ist, programmieren zu lernen, also zu wissen, wie man eine Fehlermeldung liest,
wo man bei Wissenslücken nachschauen kann und wen man fragen kann, wenn man mal
nicht weiter weiß.

Um diese Ziele zu erreichen, haben wir den Kurs aufgeteilt in viele kleine
Lektionen. Jede Lektion stellt im Wesentlichen eine abgeschlossene Einheit dar,
die eigenständig (mit bedarfsorientierter Hilfestellung) bearbeitet werden
sollen. Primär geht es dabei nicht um den dargestellten Inhalt, sondern darum,
mit diesem herumzuspielen und selbst die „Cornercases“ zu entdecken.
Insbesondere solltet ihr die Lektionen also \emph{nicht} unter künstlichem
Zeitdruck bearbeiten. Das Ziel ist es nicht, jede Lektion bearbeitet zu haben,
sondern jede Lektion \emph{entdeckt} zu haben. Selbstverantwortliches Lernen ist
tragender Gedanke des Kurses und sollte entsprechend ernst genommen werden;
entscheidet selbst, wie viel Zeit Ihr in welche Lektionen stecken wollt.

Jede Lektion gliedert sich wiederum in drei Teile:
\begin{enumerate}
\item Ein theoretischer Teil, in dem ein Unterbau für die Lektion gegeben werden
  soll. Ein tiefes Verständnis sollte für die Bearbeitung der Lektion nicht
  notwendig sein, es geht mehr darum, dass sich ein grober
  Wiedererkennungseffekt einstellt, wenn die theoretischen Kenntnisse im
  nächsten Teil vertieft werden.

  Wenn du einen eher passiven Lernstil pflegst, kannst du dir hier auch Deine
  Dozentin oder Deinen Dozenten bitten, dass sie Dich kurz in das Thema
  einführt.
\item Dem Theorieteil schließt sich der Praxisteil an. Hier soll selbstständig
  das eben hoffentlich oberflächlich Verstandene in einer kurzen Fingerübung
  angewendet werden.

  Bei Fragen kann man aber natürlich auch hier die Dozentin oder den Dozenten zu
  Rate ziehen.
\item Abschließend zu jeder Lektion steht dann ein „Spielteil“. Hier soll das
  Gelernte vertieft und „bespielt“ werden. Tiefer gehende Informationen werden
  vermittelt und Möglichkeiten, mit dem Code zu interagieren, aufgezeigt.

  Von diesem Teil sollte man sich am Wenigsten aufhalten, verunsichern oder
  deprimieren lassen.
\end{enumerate}

Als Sprache für den Kurs haben wir
\Java\footnote{\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/index.html}} gewählt
und verwenden als Entwicklungsumgebung
\Eclipse\footnote{\url{https://www.eclipse.org/}}. Diese Umgebung stellt
vergleichsweise hohe Anforderungen an Anfängerinnen, da \Java in Kombination mit
\Eclipse eigentlich für große Projekte gedacht ist.

Der Grund, aus dem wir trotzdem \Java und \Eclipse einsetzen, ist, dass diese
Umgebung eine der am Weitesten verbreiteten Arbeitsumgebungen ist und für
Projekte im „Business“-Umfeld der übliche Standard ist. Außerdem wird \Java im
Studium an der DHBW Mosbach relevant und wir wollen Euch die Verwirrung
ersparen, direkt zu Beginn des Lernprozesses mit zwei verschiedenen Sprachen
oder Entwicklungsmgebungen konfrontiert zu werden.

%% Der gesamte Kurs ist aufgeteilt in mehrere Kapitel. Dies dient dem Zweck,
%% verschiedenste Bedürfnisse und Lerntempi zu befriedigen. Wer sich ganz auf die
%% Grundlagen konzentrieren und sich mit diesen intensiv auseinandersetzen möchte,
%% findet in den ersten Kapiteln Material, spielerisch die Sprache zu entdecken.
%% Wer sich im ersten Kapitel relativ wohl fühlt, ist bereits bestens auf die
%% Einführung auf ein „Informatik“-nahes Studium vorbereitet. Wer schneller lernt,
%% oder einen tieferen Einblick wünscht, findet in späteren Kapiteln genug
%% Material, um sich trotzdem zu beschäftigen und voll in die Sprache einzusteigen.

Abschließend sollte noch ein weiteres Mal einmal betont werden, dass der
Selbstanspruch, den gesamten Kurs in möglichst kurzer Zeit durchzuarbeiten, dem
Lernprozess schadet. Der Kurs wird nicht benotet und gibt keine Creditpoints --
für wen hetzt ihr euch also ab?

\tableofcontents

\input{basics/intro.tex}

\end{document}
