\chapter{Die Basics}
\pagestyle{empty}

%% Im Ersten Kapitel werden wir die Grundlagen der Programmierung lernen.

Wir werden in diesem Kurs rausfinden, wie ein Programm abläuft und wie man es
startet. Wir werden Benutzereingaben verarbeiten und Ausgaben an die Nutzerin
geben. Wir lassen den Computer Rechnungen für uns anstellen und lernen, was der
Kontrollfluß ist - und wie man ihn beeinflusst. Zuletzt werden wir Arrays
kennenlernen und ein erstes halbwegs nützliches Progamm schreiben.

\input{basics/hello_world}
\input{basics/input}
\input{basics/fehler}
\input{basics/variablen}
\input{basics/arith}
\input{basics/gdb}
\input{basics/kontrollfluss}
\input{basics/schleifen}
\input{basics/style}
\input{basics/funktionen}
\input{basics/arrays}

\pagebreak
\pagestyle{empty}

\textbf{Herzlichen Glückwunsch!} Ihr habt diesen Selbstlernkurs zur Einführung
in die Programmierung (hoffentlich) erfolgreich durchgearbeitet.

Rekapitulieren wir noch einmal unsere Eingangs formulierten „Lernziele“, was
wir uns wünschen würden, dass ihr aus diesem Vorkurs mitnehmt:
\begin{itemize}
    \item Ein Computer ist keine schwarze Magie
    \item Programmieren ist keine schwarze Magie
    \item Ihr wisst, wo ihr anfangt, wenn die Aufgabe ist „schreibt ein
        Programm, das\dots“
    \item Ihr entwickelt Spaß daran, Programmieraufgaben zu lösen
    \item Ihr wisst, was ihr tun könnt, wenn etwas nicht funktioniert
\end{itemize}

Falls ihr bereits vorzeitig mit diesem Selbstlernkurs fertig seid, dann könnt
ihr Euch an folgenden Aufgaben probienen.

\begin{itemize}
\item Es soll ein Programm geschrieben werden, das alle geraden Zahlen von 1 bis 1000 ausgibt.
\item Es soll ein Programm geschrieben werden, das alle ungeraden Zahlen von 1 bis 1000 ausgibt.
\item Es soll ein Programm geschrieben werden, welches von der Nutzerin Gewicht
  und Größe abfragt und dann den Body Mass Index (BMI) ausgibt. Zusatz: Teile
  der Nutzerin auch mit, ob sie Über-, Unter oder Idealgewicht hat.
\end{itemize}
